\chapter{REST : Reliable Streaming Over Lossy Networks} % Main chapter title


\label{chapter3} 


\section{Contexte}
Le contexte du stage était de supposer un réseau où il est difficile de déployer des applications, avec une forte gigue, une forte latence, un fort taux de perte et de faibles débits. Nous avons fait le choix de prendre un MANET pour exemple. Au fil du stage, certains doutes ont été émis sur l'utilité d'un protocole de streaming fiable sur ce type de réseau. Au fil du stage, le contexte a plus été porté vers des réseaux potentiellement satellitaires, ou du moins des communications via ondes hertziennes. L'intérêt de ces communications est de pouvoir agrandir notre contexte d'origine puisqu'il existe une infinité de configurations de réseaux possibles selon les fréquences et puissances employées.

L'idée aujourd'hui est donc de proposer une solution ayant des mécanismes de fiabilisation et de support de streaming (fluidification du débit application) sur un réseau de communications hertziennes avec des paramètres réseaux très variables, mais ayant de fortes pertes au niveau transport. 

Conceptuellement, le but du stage est de réaliser l'implémentation en simulation d'un protocole de transport utilisant du codage linéaire pour combler les pertes de façon pro-active basé sur Tetrys et proposant de nouveaux mécanismes pour l'adapter au streaming fiable. Il est important de ne pas partir dans la même direction que CTCP\footnote{solution développée depuis des années par des dizaines d'étudiants du MIT} et ainsi fournir les même mécanismes, dont une étude moins poussée la rendrait inutile.

On souhaite être le plus indépendant possible du RTT et limiter la dépendance aux ACK tout en garantissant une fiabilité totale et un débit applicatif fluide pour fournir un protocole exploitable sur des liens grandement asymétrique.

Les chercheurs à l'origine de Tetrys ont contribué à ce stage et à l'établissement du protocole, via des réunions et leur mise à disposition du code de simulation de Tetrys.

\section{Environnement de travail}

Tout au long de la collaboration avec les créateurs de Tetrys, un SVN mis en place sur leur forge m'a permis de mettre sous gestionnaire de version le projet tout en fournissant régulièrement des versions livrables "propres". Un effort particulier a été fait pour permettre la mise en place de la solution avec très peu d'efforts. Un script BASH permet la création des différents répertoires utiles après l'installation de NS-3 et la création de multiples liens symboliques pour permettre une utilisation pérenne de la solution à moindre coût. La suite de cette section vise à argumenter mon choix de début de stage d'utiliser NS-3 plutôt qu'un autre simulateur réseau.

 Devant implémenter et simuler un nouveau protocole, et étant en plein stage où le développement doit être majoritairement en C++, il a fallu choisir un simulateur réseau capable de remplir ces conditions.

Deux possibilités m'ont donc été proposée, à savoir l'utilisation du simulateur d'évè\-nements discret Network Simulator (NS-2 ou NS-3) ou OMNET++. \cite{nsvsomnet} présente succinctement les différences et avantages de chacun d'entre eux.

NS-2\footnote{\href{http://www.isi.edu/nsnam/ns/}{http://www.isi.edu/nsnam/ns/}} est un simulateur open source permettant la simulation de réseaux câblés ou sans-fils. Il a été développé en C++ et fournit une interface de simulation via OTcl, un dialecte orienté objet de Tcl. L'utilisateur décrit sa topologie réseau via des scripts OTcl, puis le programme principal lancé par NS-2 avec les différents paramètres.

Le projet NS-3\footnote{\href{http://www.nsnam.org/}{http://www.nsnam.org/}} est plutôt récent puisqu'il date de 2006, et est donc toujours sous développement (NS-3.19 était la version la plus récente au début du stage). Tout comme NS-2, il est open-source et n'est pas une simple extension de NS-2 mais un véritable remplaçant. Il n'a pas d'API OTcl. Il est écrit en C++ et Python. La différence principale vient de la possibilité, non pas de décrire le réseau en OTcl, mais de la programmer en C++. Il supporte l'émulation et la simulation de socket. Il génère très facilement des fichiers \textsf{pcap}, décrivant les différents échanges de paquets, facilement lisibles avec Wireshark. Cela facilite grandement le debug. De plus, pour m'être penché sur le code du simulateur, il est très bien documenté et très bien organisé.

OMNET++\footnote{\href{http://www.omnetpp.org/}{http://www.omnetpp.org/}} est un des simulateurs open-source les plus utilisés. Contrairement à NS-2 et NS-3, il n'est pas utilisable seulement pour de la simulation réseau mais aussi pour du calcul distribué, parallèle, multiprocesseur etc. OMNET++ est directement fournit avec une interface, et est basé sur des modules, aussi appelés composants. Son interface inclut d'ailleurs un débuggeur.



\cite{nsvsomnet} présente des résultats selon lesquels, NS-3 et OMNET++ sont les plus à même de fournir d'excellentes performances pour de la simulation de gros réseaux, alors que NS-3 s'est montré le plus efficace en simulation. De plus NS-2 et NS-3 utilisent tout le potentiel du CPU  lorsque c'est possible.
Bien qu'étant le plus récent, NS-3 s'est montré le plus performant. De plus, son code bien structuré, bien documenté, et utilisable entièrement en C++ m'ont assez vite conquis.

\section{Portage de NS-2 à NS-3}

Le code NS-2 de l'implémentation de Tetrys récupéré fournit deux classes C++, \textsc{source} et \textsc{sink}, définis dans NS-2 en tant qu'agent au niveau applicatif. Les algorithmes liés au protocole y sont implémentés mais aucune configuration réseau n'est présente. En effet, TCL est utilisé pour décrire plus qu'implémenter les différents composants du réseau.

Inspiré d'un ancien stage, toutes les communications en NS-3 ont été ré-implémentées. Toute la partie réseau est totalement programmable en C++. Il suffit "simplement" de définir des n\oe uds auxquels il est possible d'installer différents composants. On y attache alors des interfaces, configurées en IPv4 sur du CSMA/CD. Selon une matrice d'adjacence donnée en paramètre, on peut installer des liens entre chaque n\oe ud et fixer des débits, des latences, des modèles et taux d'erreurs (très pratique pour tester différentes conditions).

Les agents Tetrys source et destinations alors devenus des applications peuvent ensuite être lancés n'importe quel n\oe ud.

Il a été nécessaire de définir un nouveau protocole au niveau IP, en ajoutant quelques lignes dans l'implémentation du protocole. On y définit ainsi un numéro de protocole, qui, si utilisé dans un header IP, est récupéré par notre simulation. 

Pour étendre l'implémentation, chaque n\oe ud du réseau peut être source, destination ou simple relais d'une multitude de flux si les liens ont des débits qui le permettent (la somme des débits le traversant doivent être inférieur à sa capacité).


Pour effectuer nos simulations, différents paramètres ont été pris en compte. Chaque lien peut avoir son propre délai et débit, mais dans un soucis d'abstraction, nous avons choisi de n'affecter qu'une unique valeur à tous les liens.

Chaque flux représenté par notre application possède son propre débit et fréquence d'acquittement. \'Etant donné qu'aucun contrôle de congestion n'est implémenté, la source émet ses paquets à débit constant (CBR). Pour éviter d'acquitter chaque paquet, le récepteur envoie des acquittements avec une certaine fréquence : $f_{ack}$. L'implémentation utilise elle des intervalles plutôt que des fréquences pour plus de facilité.

Pour savoir si l'émetteur doit envoyer de la redondance ou pas, le même paramètre que dans l'implémentation de Tetrys est présent, $k$, le nombre de paquets de données en clair entre deux paquets de donnée.

\section{Fiabilisation totale}
\label{sec:restv1}

Cette version du protocole vise simplement à étendre les mécanismes de Tetrys et d'envoyer une redondance fixée au début de la simulation ($k$ constant).

Quelques différences sont à noter par rapport à la version de Tetrys présentée dans l'état de l'art. La version fournit n'implémente pas le mécanisme de SACK, dont les effets bénéfiques sont si bien présentés dans l'article présentant Tetrys. Cependant, vu que nous recherchions un mécanisme d'acquittement léger, cela n'était pas vraiment gênant.
Le concept de paquet vu présenté par \cite{arqfornc}, n'a pas non plus été implémenté sous NS-2.

A partir des ces différences entre la description et l'implémentation de Tetrys, il a été possible d'implémenter la première version de notre protocole visant à fiabiliser les différents mécanismes de Tetrys.

Deux principales améliorations ont été ajoutées au mécanisme de Tetrys. Les figures \ref{fig:tikzsender} et \ref{fig:tikzreceiver} représentent les différents états des deux acteurs du système, ainsi que les différents messages envoyés et reçus. Elles sont utilisées dans la description des deux nouveaux mécanismes pour permettre la fiabilisation.
Pour représenter les messages échangés et les réactions côté émetteur et récepteur, on note $?X$ et $!X$ respectivement la réception du message $X$ et l'envoi du message $X$. $PKT$ représente un paquet, codé ou non, et $ACK$ un acquittement. La notation $\Delta$ implique un message en interne, spécialement utilisée pour des timeouts déclenchés en local.

\begin{figure}
  \centering
  \input{Figures/REST/sender.tex}
  \rule{35em}{0.5pt}
  \caption{Interactions entre émetteur \REST~et messages}
  \label{fig:tikzsender}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
  \input{Figures/REST/receiver.tex}
  \rule{35em}{0.5pt}
  \caption{Interactions entre récepteur \REST~et messages}
  \label{fig:tikzreceiver}
\end{figure}

%phase de fiaiblisation
 La première amélioration consiste en l'envoi de redondance jusqu'à la fin du transfert, qui elle reste encore à définir. Toujours de la même façon que Tetrys, tout le buffer de l'émetteur est codé, et au lieu d'envoyer des paquets codés tous les $k$ paquets, chaque paquet envoyé est codé à partir du moment où tout le flux de donnée a été consommé. Ceci permettra au récepteur de décoder tous les paquets qu'il n'a pas décodé à la fin de la consommation du flux de données. Puisque aucun paquet de donnée ne vient se rajouter au buffer d'envoi, tous les paquets codés dans cette phase de fiabilisation porte sur un même ensemble de paquets.

%terminaison du transfert
La seconde amélioration vise à définir la fin du transfert. Lors de l'envoi du dernier paquet de données en clair, un flag \textsf{FIN} contenu dans le header de chaque paquet (codé ou non) est alors mis à 1, notifiant au récepteur la sortie du transfert classique, et l'entrée en phase de fiabilisation. Ceci correspond au passage de l'état \textsc{Run} à l'état \textsc{Ending} sur l'automate \fref{fig:tikzsender}. Le récepteur effectue aussi cette transition lorsqu'il reçoit un paquet avec le flag \textsf{FIN} mis à 1. Lorsque le récepteur a reçu assez de redondance pour décoder tous les paquets manquants, il acquitte le dernier paquet avec le flag \textsf{FIN} à 1. La communication termine ainsi de chaque côté, ce qui correspond à l'état \textsc{Closed} de chacun des deux automates figures \ref{fig:tikzsender} et \ref{fig:tikzreceiver}.

La \sref{sec:res1} présente les différents résultats obtenus pour cette version du protocole et propose une analyse de ces derniers, qui a conduit à l'élaboration d'une deuxième version de \REST~présenté \sref{sec:restv2}.


\paragraph*{Exemple de scénario}
La \fref{fig:scenario1} représente un simple échange de paquets illustrant les différents mécanismes de cette version du protocole. $k$ étant fixé à 2, chaque paquet de redondance est séparé par deux paquets de données. 
Le flux de donnée est consommé entièrement à l'envoi du dernier paquet de donnée $P10$. Son flag \textsf{FIN} est alors mis à 1 pour notifier le récepteur de l'entrée dans une phase de fin de transfert (correspondant à l'état \textsc{Ending} des figures \ref{fig:tikzsender} et \ref{fig:tikzreceiver}.
 Suite à cet envoi, tous les paquets transmis sont des paquets de redondance codant tout le buffer d'émission. Ici, le buffer n'a jamais pu être vidé, donc tout le flux est dans le buffer d'émission, rendant les différents paquets codés plutôt complexes. Tous les paquets codés ont eux aussi leur flag \textsf{FIN} à 1. Si le dernier paquet de données en clair est perdu, le récepteur peut alors savoir où se trouve la fin du flux. Lorsque le récepteur peut décoder le flux entier, il envoie un ACK ayant le flag \textsf{FIN} à 1. La communication est donc terminée et les deux entités rentrent dans l'état \textsc{Closed}.


\begin{figure} 
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{Figures/REST/scenario1.pdf}
  \rule{35em}{0.5pt}
  \caption{Échange de paquets avec redondance fixe.\\
Paquets de donnée en noir, paquets codés en rouge, paquets décodé en gris.}
  \label{fig:scenario1}
\end{figure}

\section{Adaptation de la redondance}
\label{sec:restv2}

Cette section présente la deuxième version de \REST~ et les différentes améliorations et mécanismes implémentées pour arriver à une adaptation de la redondance.

\subsection{Estimation du PER}

\subsubsection{Calcul côté récepteur}
Le calcul du PER est bien plus précis côté récepteur que côté émetteur puisque le canal de retour possède à priori les mêmes propriétés que le canal emprunté à l'aller, et est donc lui aussi susceptible aux erreurs.
L'idée est de calculer le PER sur une assez courte période pour notifier la source le plus précisément possible de l'état du réseau à un moment donné. L'émetteur pourra ensuite adapter sa redondance et modifier le $k$ pour rajouter ou enlever de la redondance inline.

\subsubsection{Utilisation d'un Smooth PER}

L'utilisation d'un Smooth PER côté récepteur suivant une loi de moyenne mobile exponentielle (noté EWMA par la suite pour Exponential Weighted Moving Average) permet d'ajuster le PER de façon moins brutale qu'en utilisant une simple fenêtre de calcul de PER. N'ayant pas de contraintes de délivrance immédiate, il n'est pas nécessaire de réagir violemment aux bursts. 
Lors d'un burst, le taux de pertes ainsi calculé va augmenter petit à petit(dépend de la constante de lissage). Ainsi moins d'overhead sera injecté dans le réseau.

La constante de lissage $\alpha$ est à choisir entre 0 et 1 en fonction du comportement voulu. Plus elle est grande, plus le poids accordé à la dernière valeur calculée sera importante et donc plus le système sera réactif aux bursts. 

Notons $SPER_i$ le Smooth PER à un instant donné, et $PER$ le dernier PER acquitté. Le Smooth PER peut donc se calculer de la façon suivante (formule de Roberts) : 
\begin{align*}
SPER_{i+1} &= \alpha PER + (1-\alpha)SPER_i \\
&= SPER_i + \alpha (PER - SPER_i) 
\end{align*}

Nous utilisons une fenêtre $W_{EWMA}$ calculant le taux de pertes sur 3 secondes, et un $\alpha=0.8$ pour donner beaucoup d'importances aux informations présentes. Le Smooth PER est calculé avant chaque envoi d'acquittement et est transmis dans l'ACK (voir \fref{fig:ackheader}). 
L'adaptation du $k$ côté émetteur se fera en fonction de la variable du Smooth PER récupéré dans l'ACK.

\subsection{Adaptation du facteur de redondance k}
Notons $p$ le taux de pertes moyen, et $R$ le taux de redondance à injecter pour combler ces pertes. On souhaite transférer un groupe de N paquets (en rajoutant $R \times N$ paquets de redondance) et le récepteur doit en obtenir au moins $N$ pour garantir un transfert fiable.
L'expression de $R$ (équation \ref{eq:r}) et de $k$ (équation \ref{eq:k}) se déduisent de l'inégalité suivante : 
\begin{subequations}
\begin{align}
  (N+R \times N)(1-p) \ge N & \Leftrightarrow R\times N \ge \frac{N}{(1-p)} - N  \notag\\
& \Leftrightarrow R \ge \frac{\frac{N}{(1-p)} - N}{N}  \notag\\
  & \Leftrightarrow R \ge \frac{N \left( \frac{1}{1 - p} - 1 \right) }{N}   \notag\\ 
  & \Leftrightarrow R \ge \frac{1}{1 - p} - 1  \label{eq:r}\\
  k & = \left\lfloor\frac{1}{R}\right\rfloor \label{eq:k}
\end{align}
\end{subequations}


Exemple avec $p=0.19 \Rightarrow R \ge 0.2346 \Rightarrow k = 4$.
Il faut donc rajouter un paquet de redondance tous les 4 paquets de données envoyés en clair si le PER estimé est de 19\%.

Une extension à ce système serait de calculer la distribution des pertes sur un certain intervalle de temps. Il serait ensuite possible de "prévoir" les bursts. L'émetteur pourrait envisager de n'envoyer que des paquets codés lors des bursts, réduisant ainsi la probabilité de perte d'un paquet en clair et de limiter donc la complexité décodage.

La \sref{sec:res2} présente les différents résultats obtenus avec cette version de \REST. L'analyse et la conclusion de ces résultats ont permis l'élaboration de la troisième et dernière version de \REST~ présentée \sref{sec:restv3}

\subsection{Structure des paquets}

Les figures \ref{fig:dataheader}, \ref{fig:codedheader} et \ref{fig:ackheader} représentent les différents paquets et leurs headers, respectivement un paquet de donnée en clair, un paquet codé, et un paquet d'acquittement.

Les différents champs sont décrits ci-dessous :
\begin{description}
\item[Type :] Champ servant à définir si le paquet est un paquet de DATA codé ($Type=2$) ou non($Type=1$) ou un ACK($Type=3$).
\item[FIN :] Flag \textsf{FIN} à 1 si la source n'a plus de nouveaux paquets de données à fournir.
\item[Flow ID :] Identifiant d'un flux particulier.
\item[Packet num :] Numéro du paquet envoyé commun à tous les types de paquets envoyés. Sert principalement à calculer le taux d'erreur.
\item[Seqno :] Numéro de séquence d'un type de paquet particulier. Pour les paquets codés, il sert de graine aléatoire à la génération des différents coefficients.
\item [Min :] Plus petit numéro de séquence des paquets codés.
\item [Max :] Plus grand numéro de séquence des paquets codés.
\item[(Coded) Payload :] Partie contenant les données (codées ou non).
\item[PER :] Estimation du taux de perte.
\item[Reserved :] Champs réservés pour de futures extensions (nouveaux flags ou nouvelles fonctionnalités).
\end{description}


\begin{figure}
\centering
\begin{bytefield}[bitwidth=auto,endianness=big]{32}
\bitheader{0,7,15,23,31} \\
\bitbox{2}{\tiny Type} & \bitbox{5}{\small Reserved} & \bitbox{1}{\tiny F \\ I \\ N} 
& \bitbox{16}{Flow ID} \bitbox{8}{Reserved}\\
\bitbox{16}{Packet num} & \bitbox{16}{Seqno}\\
\wordbox{3}{Payload}\\
\end{bytefield}
\rule{35em}{0.5pt}
\caption{Structure d'un paquet de données \REST}
\label{fig:dataheader}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\begin{bytefield}[bitwidth=auto,endianness=big]{32}
\bitheader{0,7,15,23,31} \\
\bitbox{2}{\tiny Type} & \bitbox{5}{\small Reserved} & \bitbox{1}{\tiny F \\ I \\ N} 
& \bitbox{16}{Flow ID} \bitbox{8}{Reserved}\\
\bitbox{16}{Packet num} & \bitbox{16}{Seqno}\\
\bitbox{16}{Min} & \bitbox{16}{Max}\\
\wordbox{3}{Coded Payload}\\
\end{bytefield}
\rule{35em}{0.5pt}
\caption{Structure d'un paquet \REST~codé}
\label{fig:codedheader}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\begin{bytefield}[bitwidth=auto,endianness=big]{32}
\bitheader{0,7,15,23,31} \\
\bitbox{2}{\tiny Type} & \bitbox{5}{\small Reserved} & \bitbox{1}{\tiny F \\ I \\ N} 
& \bitbox{16}{Flow ID} \bitbox{8}{PER}\\
\bitbox{16}{Packet num} & \bitbox{16}{ACK Seqno}\\
\end{bytefield}
\rule{35em}{0.5pt}
\caption{Structure d'un paquet \REST~d'acquittement}
\label{fig:ackheader}
\end{figure}

%% \fref{fig:header} présente le futur header !!! amélioration SACK + ack request 
%% \begin{figure}
%% \centering
%% \begin{bytefield}[bitwidth=auto,endianness=big]{32}
%% \bitheader{0,7,15,23,31} \\
%% \bitbox{6}{Type} & \bitbox{1}{\tiny A \\ C \\ K} & \bitbox{1}{\tiny F \\ I \\ N} 
%% & \bitbox{16}{Length} \bitbox{8}{PER}\\
%% \bitbox{32}{Flow ID}\\
%% \begin{rightwordgroup}{Needed \\ for \\ decoding}
%% \bitbox{32}{Random seed} \\
%% \bitbox{32}{Generation size}\\
%% \wordbox[tlr]{1}{Sequence number of 1st Packet} \\
%% \wordbox[lr]{2}{$\cdots$} \\
%% \wordbox[lrb]{1}{Sequence number of nth Packet}
%% \end{rightwordgroup}\\
%% \wordbox{3}{Payload} \\
%% \end{bytefield}
%% \caption{Structure d'un paquet \REST}
%% \label{fig:header}
%% \end{figure}





\paragraph*{Exemple de scénario}
Le même échange que dans la \sref{sec:restv2} est présente, à savoir un transfert contenant 10 paquets non codés, et une redondance fixée au début à $k=2$, le même CBR et la même fréquence d'ACK $f_{ACK}$. Des pertes trop importantes entraînent un taux d'erreur mesuré élevé côté récepteur lors de l'envoi du premier ACK. Une fois reçu par l'émetteur, il adapte $k$ (le diminue) pour combler l'écart entre pertes et redondance injectée et envoie donc un paquet de redondance tous les paquets codés.

Le mécanisme d'ajustement du taux de pertes permet ensuite d'augmenter le $k$ qui vaudra 4 lors de la réception du prochain ACK. Le récepteur, qui a perdu 4 paquets au début, reçoit grâce à $R(1-6)$, le dernier paquet nécessaire au décodage, bien plus tôt que le récepteur \fref{fig:scenario1}. Il peut donc acquitter tous les paquets reçus jusqu'à $P7$ lors du troisième ACK et ainsi purger le buffer de l'émetteur de tous les paquets déjà reçus. Le même mécanisme qu'en \sref{sec:restv1} permet la récupération du dernier paquet perdu et de la fermeture de la session.

\begin{figure} 
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{Figures/REST/scenario2.pdf}
  \rule{35em}{0.5pt}
  \caption{Échange de paquets avec redondance adaptative.\\
Paquets de donnée en noir, paquets codés en rouge, paquets décodé en gris.}
  \label{fig:scenario2}
\end{figure}



\section{Fenêtre d'encodage mobile}
\label{sec:restv3}

Cette section présente la dernière version de \REST, permettant de limiter la complexité des opérations de décodage (inversions de matrices) via une fenêtre d'encodage mobile.

A là différence de la fenêtre glissante de Tetrys et des versions précédentes de \REST qui a une taille potentiellement infinie et qui induit des matrices de taille elles aussi potentiellement infinies, la fenêtre glissante a une taille max $W$. Il y a alors distinction entre buffer de l'émetteur et buffer d'encodage. On limite la taille de ce dernier à la taille de la fenêtre et par conséquent la taille des matrices décodés sont elles aussi bornées par $W$. En pratique, avec un taux d'erreur $p$, elles sont de taille $W\times p$.

Au début du transfert, la fenêtre d'encodage se remplit au même rythme que le buffer de l'émetteur. Elle se vide en suivant le même principe d'acquittement. Si le buffer de l'émetteur devient alors trop grand parce qu'aucun décodage n'a eu lieu depuis un moment, la fenêtre atteint sa taille maximale, et tous les paquets codés porteront sur les même paquets. Cela permet, même si la redondance n'est pas bien ajustée, de débloquer le récepteur.

Il est à noter que la gestion du flag \textsf{FIN} est un peu plus délicate ici. De la même façon, le dernier paquet en clair a le flag à 1. Mais tous les paquets de la phase de fiabilisation n'ont pas ce flag à 1. Seuls les paquets codant le dernier paquet (lorsque la fenêtre a suffisamment avancé), ont ce flag \textsf{FIN} à 1. Cela sert à notifier le récepteur de la fin du flux, dans le cas où le dernier paquet en clair n'a pas été bien reçu.  

La \sref{sec:res3} présente les différents résultats obtenus avec cette version de \REST. Certains problèmes apparaissent lorsque la fenêtre d'encodage n'est pas assez bien dimensionnée comparée aux différents paramètres du réseau. Une étude approfondie de ces différents compromis est faite \sref{sec:res4}.

\paragraph*{Exemple de scénario}
Cet exemple de scénario \fref{fig:scenario3}, comme les précédents, suppose la même configuration de départ. Le scénario est le même que pour la \sref{sec:restv2} à la différence de la fenêtre d'encodage mobile de taille bornée, représentée  sous la forme d'un encadré rouge. On fixe ici la taille de la fenêtre max $W=4$. Lorsque $P5$ arrive dans le buffer d'envoi, il n'est pas compté dans le buffer d'encodage. De même jusqu'à $P9$. Cela permet d'envoyer plusieurs paquets $R(1-4)$, supposés linéairement indépendants, qui permettent de débloquer le récepteur. Lorsque des paquets sont acquittés, la fenêtre d'encodage se déplace en conséquence, et code le buffer entier puisqu'il a une taille inférieure à la taille max $W$ de la fenêtre.

\begin{figure} 
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{Figures/REST/scenario3.pdf}
  \rule{35em}{0.5pt}
  \caption{Échange de paquets avec fenêtre d'encodage mobile.\\
Paquets de donnée en noir, paquets codés en rouge, paquets décodé en gris. Taille de la fenêtre (encadré rouge) fixée à 4 paquets.}
  \label{fig:scenario3}
\end{figure}




\section{Script de génération et mise en forme de résultats}

De nombreux scripts BASH ont été écrits pour automatiser les différents traitements. Ils ont été écrits de façon à être assez robustes, et proposent de multiples options, tout en proposant une aide. Les deux plus aboutis sont certainement \texttt{rest\_simulation.sh} et \texttt{rest\_results.sh}, décrits plus bas.

Le code devait garder une certaine consistance et d'autres scripts ont dû être écrits pour permettre une installation facile pour que les chercheurs de l'ISAE à l'origine de Tetrys puisse installer, simuler et voir les résultats très simplement.

Les différents scripts sont :
\begin{itemize}
\item \texttt{rest\_simulation.sh} : Ce script permet de lancer les différentes simulations. Il prend de nombreux paramètres :quelle version du protocole utiliser(recompile si nécessaire), quel modèle de taux de pertes utiliser, s'il faut calculer les résultats ou non, s'il faut exécuter en parallèle les simulations ou non, s'il faut désactiver la sortie en couleur dans le terminal s'il y a une quelconque incompatibilité. Il calcule de nombreuses statistiques grâce à l'utilisation de l'utilitaire \texttt{awk}.
\item \texttt{rest\_results.sh} : Ce script permet de calculer les résultats des simulations du script précédent, d'en faire les Gnuplot, et de créer plusieurs fichiers HTML contenant toutes les statistiques intéressantes (voir Annexe \ref{appendix:html}). Il récupère les différents paramètres du script précédent (qui les écrit dans des fichiers) pour plus d'adaptabilité.
\item \texttt{post\_stats.sh} : Ce script poste les différents résultats obtenus (les fichiers HTML et les figures allant avec) sur un serveur distant. Il utilise l'utilitaire \texttt{ncftpput} pour transférer tout un dossier via FTP facilement. Il permettait notamment de partager les résultats rapidement avec les chercheurs toulousains. Cette solution a été abandonné, dû aux faibles débits de l'hébergeur gratuit utilisé et de l'explosion du nombre de fichiers à transférer.
\item \texttt{create\_file.sh} : Petit script permettant de créer rapidement des fi\-chiers de tailles différentes pour des simulations plus ou moins longue. Pour plus de performances, il utilise l'utilitaire \texttt{dd} et lit dans \texttt{/dev/urandom}.
\item \texttt{loss\_generation.sh} : Ce script permet de créer des fichiers contenant les différents évènements relatifs à l'évolution du taux de perte au fil du temps.
\item \texttt{install\_rest.sh} : Ce script permet une mise en place facile de tous les fichiers utilisés ou modifiés lors de l'implémentation de \REST. Il permet de créer les liens symboliques nécessaires depuis la copie du dépôt SVN vers le dossier où NS-3.19 est installé.
\item \texttt{paper\_draw.sh} : Ce script (non portable) sert à générer toutes les simulations nécessaires à l'article. Il calcule ensuite les différents résultats et sort des courbes en format vectoriel SVG. \'Etant donné que le format de l'article nécessite de très petites images, un format vectoriel est obligatoire pour garantir une certaine qualité. De plus les "heatmaps" créées sont une nouvelle fonctionnalités de Gnuplot 5.0 rc1 disponible uniquement sous CVS.
\end{itemize}
